\section{一元函数微分学}
\subsection{高阶的导数和微分}
\textbf{1188.} 设
\[y = \frac{ax + b}{cx + d}\]
求 $y^{(n)}$.

\begin{proof}
    \[y = \frac{a}{c} + \frac{bc - ad}{c} \cdot (cx + d)^{-1}\]

    设 $z = (cx + d)^{-1}$，有
    \[y^{(n)} = \frac{bc - ad}{c} \cdot z^{(n)}\]

    通过数学归纳法不难得到
    \[z^{(n)} = \frac{n!(-c)^n}{(cx + d)^{n+1}}\]

    所以
    \[y^{(n)} = (ad - bc) \cdot \frac{n! (-c)^{n-1}}{(cx + d)^{n+1}}\]
\end{proof}

\subsection{罗尔定理、拉格朗日定理和柯西定理}

\textbf{1239.} 设定义在闭区间 $[a,b]$ 上的函数 $f$ 在定义域上有连续的 $p+q$ 阶导数，在 $(a,b)$ 上有 $p + q + 1$ 阶导数，并且
\[f(a) = f'(a) = \cdots = f^{(p)}(a) = 0\]
\[f(b) = f'(b) = \cdots = f^{(q)}(b) = 0\]
求证：存在 $\xi \in (a,b)$ 使得
\[f^{(p + q + 1)}(\xi) = 0\]

\begin{proof}
    不失一般性地，认为 $p \leqslant q$.

    考虑 $f^{(n)}(x)$ 在 $E$ 上的零点个数，用 $Z(n)$ 表示.

    因为 $f(a) = f(b) = 0$，所以 $Z(0) \geqslant 2$.

    又因为 $f(a) = f(b)$，所以一定存在 $\xi \in (a,b)$ 使得 $f'(\xi) = 0$，从而 $Z(1) \geqslant 3$.

    以此类推，可以得到 $Z(p) \geqslant p + 2$.

    因为 $f^{(n)}(x)$ 的任意两个零点之间一定有 $f^{(n+1)}(x)$ 的零点，再加上当 $p \leqslant n \leqslant q$ 时 $f^{(n)}(b) = 0$，可以得到
    \[\forall n \in [p,q]: Z(n) \geqslant Z(n-1)\]
    从而
    \[Z(q) \geqslant Z(p) \geqslant p + 2\]

    然后有
    \[\forall n \in \mathbb{N}^*: Z(n) \leqslant Z(n-1) - 1\]

    所以
    \[Z(p+q+1) \geqslant Z(q) - (p + 1) \geqslant (p+2) - (p+1) = 1\]

    而这意味着在 $E$ 上有 $f^{(p+q+1)}(x)$ 的零点.
\end{proof}\vspace{9pt}

\textbf{1242.} 求证：切比雪夫-拉盖多多项式
\[L_n(x) = \mathrm{e}^x \frac{\dif^n}{\dif x^n}(x^n \mathrm{e}^{-x})\]
的所有实根都是正数.

\begin{proof}
    先求出该多项式的具体形式
    \[L_n(x) = \sum_{k=0}^{n} \biggl(\frac{n!}{k!}\biggr)^2 \cdot \frac{(-x)^k}{(n-k)!}\]

    然后可以发现当 $x$ 为负数时该求和的每一项都是正数，因此它的根一定不是负数.
\end{proof}

\textbf{1262.} 求方程
\[y'(x) = \lambda y(x)\]
的通解，其中 $\lambda$ 为常数.

\begin{proof}
    若函数 $y$ 满足方程，则
    \[\bigl(y(x) \mathrm{e}^{-\lambda x}\bigr)' = y'(x) \mathrm{e}^{-\lambda x} - \lambda y(x) \mathrm{e}^{-\lambda x} = 0\]

    所以存在实数 $C$ 使得
    \[y(x) \mathrm{e}^{-\lambda x} = C \Rightarrow y(x) = C \mathrm{e}^{\lambda x}\]

    再回头检验发现对于任意的实数 $C$，函数
    \[y(x) = C \mathrm{e}^{\lambda x}\]
    都满足方程，因此该方程的通解为
    \[y(x) = C \mathrm{e}^{\lambda x}\]
    其中 $C$ 为任意常数.
\end{proof}